Når ein skal konstruera eit innebygd system, dvs. ein datamaskin for ei styrings- og/eller overvakingsoppgåve, må ein grovt sett gjennom følgjande
aktivitetar:

\begin{enumerate}
  \item Utforming av detaljert spesifikasjon av systemet.
  \item Vurdering og val av maskinvare- og programvareplattform.
  \item Vurdering og val av maskinvare- kontra programvareomfang.
  \item Vurdering av hyllevarebruk framfor eigenkonstruksjon.
  \item Vurdering og val av komponentar/modular\footnote{Her må ein i tillegg til komponentane sine eigenskapar ta omsyn til kor tilgjengelege komponentane er, kva støtte ein får frå produsentane i form av dokumentasjon mm., eigenskapane til aktuelle utviklingsverktøy og ikkje minst prisar.}.
  \item Konstruksjon av grensesnitt mellom komponentar/modular.
  \item Utvikling av maskinvareprototype.
  \item Programmering, testing og modifisering.
\end{enumerate}
Fleire av aktivitetane kan gå delvis parallelt,
%Om ein for eksempel tidleg i prosessen utfører innleiande testar, så kan dette avdekkja brestar i spesifikasjonen til systemet.\\
og konstruksjonsprosessen går vanlegvis gjennom fleire iterasjonar. Under testing og modifikasjon må ein ofte tilbake og gjenta tidlegare aktivitetar.\\
Etter at protypekonstruksjonen er utført, går ein over i sjølve produksjonsfasen for systemet. Denne delen av produktutviklinga, som også vil vera iterativ, er ofte undervurdert.
%Kapittel 12 i boka \cite{wilmhurst:embed} gir ei god innføring i temaet systemkonstruksjon.


Her skal ein ta utgangspunkt i at plattformen er kretskortet \emph{STM32VL Discovery}\footnote{Plattformkortet er vist i figur \ref{fig:stm32_disc} på side \pageref{fig:stm32_disc}.}. Me skal i dette kapitlet sjå på punkt 6 over, nemleg grensesnittkonstruksjon basert på denne plattformen.

Omgrepet \textbf{grensesnitt} blei innført i kapittel 2 og vist i figur
2.1. Med grensesnitt meiner ein her alt som skal til av maskin- og
programvare for at mikroprosessoren
%eller mikrokontrolleren
skal
kunne kommunisera med ein perifermodul. Maskinvaren eller elektronikken i eit grensesnitt er realisert vhja. fysiske logikkblokker eller digitale kretsar. \\ Ein har slik sett
mange grensesnitt inne i ein mikrokontroller.

I
tillegg har ein grensesnitt mellom ein mikrokontroller og
perifermodular utanfor denne, dvs. \textbf{eksterne} modular.

Dette kapitlet omhandlar konstruksjon av grensesnitt generelt men
med eksempel henta frå  mikrokontrollerar baserte på ARM Cortex-M3 der mikrokontrolleren
skal koblast til eksterne modular.


\section{Hovudtypar av grensesnitt}

Ein har to hovudtypar av grensesnitt:
%nemleg dei som her blir kalla

\begin{itemize}
  \item \textbf{Programmerte grensesnitt}\\
  I eit slikt  grensesnitt
realiserer ein kvart steg i ein overføringssyklus vhja.
programkode. Dette er den vanlegaste typen grensesnitt mellom ein mikrokontroller og ein ekstern modul.
  \item \textbf{Dekoda grensesnitt} \\
  I eit dekoda grensesnitt vil mikroprosessoren sjølv generera ein
overføringssyklus når han skal utføra ein lagre- ("str") eller
lastinstruksjon ("ldr")\footnote{Desse blir også kalla skrive- og leseinstruksjonar.}. Alle grensesnitta mellom prosessoren og perifermodulane inkl. minnemodulane inne i ein mikrokontroller er dekoda.
\end{itemize}

Ein vil nå først seia litt om overordna krav til grensesnitt og så gå nærare inn på dei to hovudtypane. Hovudfokuset i dette kapitlet vil vera på konstruksjon av programmerte grensesnitt. Derfor vil ein også gå gjennom eit detaljert konstruksjonseksempel for eit slikt grensesnitt, nemleg eit grensesnitt mot ein LCD-modul.

\pagebreak

\section{Krav til eit grensesnitt}
\label{sec:grsn_krav}

For at eit grensesnitt skal fungera, må følgjande vera
tilfredsstilt:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Signaltilkoblinga}\\
     Mikroprosessoren eller -kontrolleren må ha signal som kan
     koblast direkte til perifermodulen eller evt. gjennom ein
     mellomliggjande modul. Slike blir ofte realisert vhja.
     programmerbar logikk.

    % Viss mikrokontrolleren er mjuk, kan
%     signala som regel skreddarsyast slik at koblinga kan gjerast
%     direkte mot perifermodulen.


    \item \textbf{Krava til støymarginar og drivekapasitet}\\
         Viss signalmottakaren skal oppfatta rett logisk nivå, må
         sendaren halda rett spenningsnivå på signalutgangen. I tillegg må sendaren ha tilstrekkjeleg kapasitet, dvs. han må kunne forsyna
         signallinjene med tilstrekkjeleg straum.
    \item \textbf{Tidskrava ved dataoverføring}\\
          Under lesing og skriving må dei ulike signala gå i rett
          sekvens og med visse tidsluker seg i mellom for at
          data skal kunne mottakast feilfritt.
\end{enumerate}

I kapittel \ref{sec:spennforh} på side \pageref{sec:spennforh} såg me på korleis ein kan finna ut om krava knytt til punkt 2 er tilfredsstilte. Dette punktet blir derfor ikkje tatt med i
konstruksjonseksemplet på programmerte grensesnitt her.

Før me går laus på detaljane i programmerte grensesnitt skal me sjå litt meir på kva eit dekoda grensesnitt er.

\section{Litt om dekoda grensesnitt}

Me tar utgangspunkt i eit grensesnitteksempel, nemleg eit eksternt SRAM-minne kobla til ein
mikrokontroller basert på kjernen ARM Cortex-M3. %Først ser ein på det dekoda grensesnittet generelt og så blir dette realisert i detalj.


Som vist i minnekartet for ARM Cortex-M3 i tabell \ref{tab:arm_mmap} på side \pageref{tab:arm_mmap}, er det sett av eit adresseområde for eksterne minnemodular. Viss f.eks. det interne dataminnet i ein mikrokontroller ikkje er tilstrekkjeleg for det innebygde systemet som skal utviklast, kan ein henga på ein ekstern SRAM-modul.

For å kunne realisera eit slikt grensesnitt, må ein velja ein mikrokontroller som har ein eigen perifermodul for dette. I mikrokontrollerar frå STMicroelectronics baserte på ARM Cortex-M3 heiter denne perifermodulen  "Flexible Static Memory Controller, \textbf{FSMC}.

Mikrokontrolleren vår har ikkje ein slik modul. Viss ein treng FSMC, kan ein velja ein mikrokontroller frå familien STM32F103, sjå databladet \cite{stm32f103x:datablad}.\\
Figur \ref{fig:dekgr_armcm3} viser eit dekoda grensesnitt mellom ein
slik mikrokontroller og
eit eksternt SRAM-minne.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
	\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/dekgrsn_SRAM_blk}
\caption{Eksempel på eit dekoda grensesnitt.}
\label{fig:dekgr_armcm3}
\end{center}
\end{figure}

Som ein ser, har kontrolleren for eksterne minne, FSMC, eit
bussgrensesnitt mot SRAM-kretsen.

I dekoda grensesnitt vil også \textbf{adressedekodaren} vera ein sentral
komponent og er ein del av
FSMC-modulen.

Adressedekodaren lyttar på den interne adressebussen.  Når
 feks. ARM-prosessoren vil gjera ein aksess mot den eksterne
 komponenten, dvs. når adressene på bussen er innanfor
 adresseområdet til den eksterne komponenten, køyrer FSMC-modulen automatisk ein
 overføringssyklus mot SRAM-minnet. \\ Slike minnekontrollerar inneheld altså ein eigen \textbf{tilstandsmaskin}
 som realiserer dataoverføringssyklar til og frå det eksterne minnet.
% Ei overføring startar med at prosessoren vhja. sin

For å illustrera dette kan ein sjå på
følgjande høgnivåprogram:

\begin{verbatim}
  uint32_t m // Global variabel.
  ...
void main(void) {
  ...
  m++;
  ....
}
\end{verbatim}

Ein tenkjer seg at variabelen \emph{m} er plassert i det eksterne SRAM-minnet.

Viss nå \\
- \emph{m} blir plassert i register \emph{r5} under inkrementeringa og \\
- adressa til \emph{m} er plassert i register \emph{r6}

så vil ei skriving av den nye \emph{m}-verdien tilbake til det eksterne dataminnet (SRAM) skje vhja. instruksjonen under vist på assemblyformat:

\verb+  str r5, [r6, #0]+

Prosessoren vil utføra dette ved å generera ein automatisk skrivesyklus på den interne systembussen i mikrokontrolleren
der ordet i register  \emph{r5} blir overført til adressa gitt av innhaldet i \emph{r6}. Når FSMC oppfattar at adresseverdien på bussen er innanfor
 adresseområdet til den eksterne komponenten, køyrer så modulen automatisk ein
 skrivesyklus på den eksterne bussen som flyttar dataverdien frå den interne systembussen og over til det eksterne SRAM-minnet.

Når grensesnittet er dekoda, vil ein også i nokre mikrokontrollerar kunne ha \textbf{eksterne programminne} f.eks. i form av ein Flash-modul.\\ Prosessoren vil som kjent under instruksjonshenting leggja ut ein programteljarverdi (PC) på den interne adressebussen. Viss denne verdien høyrer til adresseområdet for det eksterne Flash-minnet, vil minnekontrolleren FSMC automatisk utføra ein leseoperasjon frå dette minnet.  Etter innlesing vil minnekontrolleren flytta den aktuelle instruksjonen over på den interne systembussen der prosessoren kan låsa denne inn i hentebufferet.



\section{Programmert grensesnitt}

%{data:LCD_kontrl} "KS0070B  16COM/80Seg driver \& controller for



Dette kapitlet tar utgangspunkt i eit grensesnitteksempel, nemleg LCD-modulen\footnote{Ein LCD-modul er bygd opp av eit skjermelement og ein kontrollerkrets som styrer alle punkta på skjermen.} MDLS16265, \cite{data:LCD_modul}, kobla mot
mikrokontrolleren vår, STM32F100RB. \\
Først ser ein på det programmerte grensesnittet generelt og så blir dette realisert i detalj.

\subsection{Innleiing}

Figur \ref{fig:lcd_grsnsblk} viser eit eksempel på eit programmert grensesnitt mellom
ein mikrokontroller basert på ARM Cortex-M3 og ein LCD-modul. \\ Som vist, realiserer ein programmerte grensesnitt vhja.  GPIO-modular\footnote{"General Purpose Input/Output"-modular, også kalla parallellportar.}.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
	\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/proggrsn_LCD_blk}
\caption{Eksempel på eit programmert grensesnitt.}
\label{fig:lcd_grsnsblk}
\end{center}
\end{figure}

I eksemplet her skal heile grensesnittet realiserast vhja. ein GPIO-modul, mens i andre tilfelle må ein bruka fleire slike perifermodular.

Signala inn og ut av ein GPIO-modul må generelt tilordnast kvar sin bit i inngangsregisteret (IDR) eller utgangsregisteret (ODR) i  modulane.
\\ I grensesnittet som skal lagast her, går alle signala ut til LCD-modulen. Ein kan då styra alle signala ved å skriva passande data til utgangsregisteret i ein GPIO-modul.

Det er  i figuren også vist at signala går gjennom konfigurasjonslogikk. I dette tilfellet skal altså alle signala konfigurerast som utgangar. \\ Konfigurasjonslogikken vil også innehalda \textbf{drivartrinn}\footnote{Når det gjeld eventuelle inn-signal, vil dei gå gjennom eit inngangsbuffer i konfigurasjonslogikken før verdiane hamnar i inngangsregisteret.}  som gir standardiserte spenningsnivå og tilstrekkjeleg drivstraum ut mot den eksterne modulen, her LCD-modulen.

Dei 11 LCD-signala skal her knyttast til kvar sin bit i utgangsregisteret til GPIO-modulen som her skal vera GPIOB.\\ Funksjonen til  signala er som følgjer:

\begin{itemize}
\item $E$(nable) er aktiveringssignal. $E = 1$ gir aktivering av skjermen.
\item $R$(ead)$/\overline{W}$(rite) er eit retningssignal. $R/\overline{W} = 0$ gir skriving mot skjermen.
 \item $R$(egister)$S$(elect) er eit adresseringssignal. $RS = 1$ ved overføring av teikn og $0$ ved kommandooverføring. \\ Ein kommando kan feks. vera å sletta heile skjerminnhaldet, eller å flytta til ein viss posisjon. Alle kommandoar og dataoverføringar med tilhøyrande \emph{RS}-verdi er vist i tabell 5 i databladet for sjølve kontrollerkretsen i LCD-modulen, \cite{data:LCD_kontrl}.
\item $D$(ata) 0 - 7 inneheld teiknet eller kommandoen som skal overførast.
\end{itemize}


I eit programmert grensesnitt legg  ein vhja. programkode  verdi etter
verdi inn i utgangsregistra til GPIO-modulane. Slik vil signala ut til den eksterne modulen gå i ein tidssekvens som
spesifisert i databladet for den eksterne modulen som er tilknytta GPIO-modulane.


%\pagebreak
\subsection{Framgangsmåte for realisering av eit programmert grensesnitt}
\label{sec:grsn_framgm}

I tråd med punkt 1 - 3 i kapittel \ref{sec:grsn_krav}
kan ein realisera eit programmert grensesnitt mot ein ekstern modul ved å gå gjennom fylgjande punkt:

\begin{description}
  \item[1.] Tilordna signala kvar sin bit i inngangsregisteret (IDR) eller utgangsregisteret (ODR) i GPIO-modulane.


  \item[2.] Finn støymarginar og krav til drivekapasitet for signala. Iverksett nødvendige tiltak. Revurder eventuelt valet av ekstern modul.

  \item[3.1.] Studer tidsdiagramma for dei overføringssyklane ein skal realisera, og finn ut kor mange signaltilstandar eller steg desse må delast opp i.

 \item[3.2.] Lag pseudokode for overføringssyklane.

 \item[3.3.] Lag bitmønster for aktivering og deaktivering av dei ulike styresignala.

 \item[3.4.] Lag detaljert programkode.

\end{description}

Punkt 3 i kapittel \ref{sec:grsn_krav} er altså delt opp i fire delar her.
%\\ I det følgjande eksemplet skal ein realisera grensesnittet mot LCD-skjermen ved å gå gjennom punkta  over.


I det følgjande eksemplet skal ein sjå i detalj på korleis ein kan realisera skriving på ein LCD-skjerm som vist i figur \ref{fig:lcd_grsnsblk}. For å få til dette må ein realisera skrivesyklar for  teikn og kommandoar til LCD-skjermen.



\subsection{Realisering av LCD-grensesnittet, punkt 1: Signaltilkobling }


Signaltilkobling skjer altså ved å tilordna bit i utgangsregisteret ODR til dei ulike signala. Dette er punkt 1 ved realisering av eit programmert grensesnitt.

Dei 11 LCD-signala kan knyttast til kvar sin bit i dataregisteret til GPIO-en som vist i figur \ref{grsn_bitodr}.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
	\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/bit_ODR_lcd_kap4}
\caption{Tilordning av bit i GPIO-en sitt utgangsregister ODR.}
\label{grsn_bitodr}
\end{center}
\end{figure}

Rekkjefølgja av signala er ikkje kritisk, men det kan her vera lurt å la datadelen okkupera den minst signifikante delen av registeret. Då unngår ein skiftoperasjonar når data, dvs. teikn eller kommandoar, skal leggjast inn i registeret. Meir om dette kjem under punkta
 3.1-4.


\subsection{Realisering av LCD-grensesnittet, punkt 2: Støymarginar og drivekapasitet}
Dette punktet er som nemnt tidlegare, behandla i kapittel \ref{sec:spennforh}.

%\pagebreak

\subsection{Realisering av LCD-grensesnittet, punkt 3: Tidskrav}
Dette punktet kan som vist i kapittel \ref{sec:grsn_framgm}, delast opp i 4 passande underpunkt ved realisering av programmerte grensesnitt. Punkta blir gjennomgått i det følgjande.

\subsubsection{Punkt 3.1: Tidsdiagram og oppdeling i steg}

For å finna ut korleis ein skal få til ei overføring, må ein studera \textbf{tidsdiagrammet} for denne. Slike diagram  finn ein i databladet for sjølve kontrollerkretsen i LCD-modulen, \cite{data:LCD_kontrl}. \\
 Eit tidsdiagram for skriveoperasjonar mot LCD-modulen er vist i figur 6 på nest siste side i databladet. Diagrammet fortel oss kva krav som må oppfyllast for at modulen skal greie å motta  data på rett måte.

 I eit datablad vil det i tillegg vera tabellar som viser typiske, samt maksimums- og minimumsverdiar for dei tidene som er med i diagrammet.  \\ Figur \ref{fig:lcd_enkeltidsdiag} viser eit forenkla diagram for ein skrivesyklus mot LCD-en, der bare det som er viktig for overføringa vår, er med\footnote{Eit diagram i eit datablad innheld svært mange opplysningar. Det er ei utfordring å sila ut det vesentlege.}.



\begin{figure}[htb]
\begin{center}
	\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/tidsdiagr_LCD2}
\caption{Forenkla tidsdiagram for ein skrivesyklus.}
\label{fig:lcd_enkeltidsdiag}
\end{center}
\end{figure}

Ei overføring av eit teikn til LCD-en skjer ved at signala som vist i figuren, går i ein viss sekvens. Ved å dela opp ei overføring i passande \textbf{steg}, kan ein oppfylla tidskrava som LCD-modulen set. Eit steg representerer ein viss signalkombinasjon eller -tilstand. \\ I dette tilfellet bør ein som vist i figuren, i utgangspunktet ha fem steg. I databladet for LCD-en finn ein følgjande tidskrav når forsyningsspenninga $V_{DD}$ ligg mellom 2.7 og 4.5 Volt:

$t_{SU1} \ge 60$ n(ano)s(ekund) - oppsettingstid for adresse, dvs. $RS$,\\
$t_{W} \ge 400$ ns - $E$-pulsbreidde, dvs. opningstid før innlåsing av data og\\
$t_{SU2} \ge 140$ ns - oppsettingstid for data.

Med fem steg her vil ein både kunne gi signala rett sekvens og oppfylla tidskrava. Dette kjem klarare fram ved å studera pseudokoden i neste punkt.

\pagebreak

Merk at det også er minimumskrav knytt til syklustida $t_{C}$. Det går altså ei viss tid før inngangstrinnet til LCD-en er i stand til ta imot ei ny overføring, for eksempel av ein kommando. I tillegg er det slik at LCD-modulen treng ei viss tid på å skriva eit teikn ut på skjermen eller å utføra ein kommando. Desse tidene er gitt i tabell 5 i \cite{data:LCD_kontrl}.



\subsubsection{Punkt 3.2: Pseudokode for overføringsprogrammet}

Pseudokoden i fem steg for overføring av eit teikn, dvs. ein ASCII-verdi,  blir som følgjer:
\begin{enumerate}
  \item Skriv eit bitmønster til utgangsregister \emph{ODR\_B} der $E = 0$, $RS = 1$ og $R/\overline{W} = 0$.
  \item Vent minst like lenge som kravet til oppsettingstid ("setup") for $RS$ og $R/\overline{W}$.\\
 \textbf{ Merk:} Då kravet her er så lite, dvs. 60 nsek som er litt i overkant av 1 klokkeperiode, kan ein sløyfa dette steget. Kvar C-instruksjon vil ha lengre utføringstid enn dette, slik at kravet blir automatisk oppfylt. Jfr. her målingane du gjorde av utføringstid for ei enkel \emph{while}-løkkje i labøving 2.
  \item Skriv eit bitmønster  til \emph{ODR\_B} der $E = 1$, $RS = 1$ og $R/\overline{W} = 0$\\
  og $D0 - 7 = \ $ \emph{ASCII-kode}.
  \item Vent minst like lenge som kravet til pulsbreidde ("pulse width") for $E$\footnote{Ein vil då samstundes også oppfylla kravet til oppsettingstid for data, som er mindre enn pulsbreiddekravet for $E$.}.
  \item Skriv eit mønster der $E = 0$\footnote{Teiknet blir lasta inn i skjermen på den negative flanken av $E$. I figur 4.3 er også haldetida $t_{h2}$ vist. Data må altså liggja ei stund på bussen etter at $E$ har gått låg for at dei skal bli oppfatta rett. Då ein her aldri endrar databussverdien før ved neste overføring, vil kravet til haldetid vera oppfylt med svært god margin.}, $RS = 1$ og $R/\overline{W} = 0$\\ og $D0 - 7 = \ $ \emph{ASCII-kode}.
\end{enumerate}

Pseudokoden for overføring av ein kommando blir tilsvarande. Einaste forskjellane er at $RS = 0$ og at $D0 - 7 = \ $ \emph{kommando}.
\\ Denne pseudokoden kan lett programmerast i C, men først skal me sjå på korleis ein kan realisera aktivering og deaktivering av dei ulike styresignala.

\pagebreak

\subsubsection{Punkt 3.3: Bitmønster for aktivering og deaktivering av styresignal}

Basert på tilordninga vist i figur \ref{grsn_bitodr} kan ein setja opp bitmønster som vil aktivera\footnote{For eit aktivt høgt signal som feks. $E$ vil aktivering vera det same som å setja signalverdien til '1', dvs. høg.} og deaktivera styresignala. Ein innfører her følgjande definisjonar:

$LCD\_Enable$\footnote{Altså det bitmønsteret som set signalet $E$ til '1'.}  = 0100 0000 0000 binært = 0x400\footnote{"0x" er notasjon for heksadesimal representasjon i språket C.}\\ $LCD\_Disable$ = 0000 0000 0000 binært = 0x000 \\
$LCD\_Read$ = 0010 0000 0000 binært = 0x200\\ $LCD\_Write$ = 0000 0000 0000 binært = 0x000 \\
$LCD\_RS\_data$ = 0001 0000 0000 binært = 0x100\\ $LCD\_RS\_kommando$ = 0000 0000 0000 binært = 0x000

%\pagebreak

I deklarasjonsfilene til eit programvareprosjekt for systemet her vil desse definisjonane sjå slik ut:

\begin{tabular}{ll}
\#define $LCD\_Enable$ & 0x400\\
\#define $LCD\_Disable$ & 0x000 \\
\#define $LCD\_Read$  & 0x200\\
\#define $LCD\_Write$  & 0x000 \\
\#define $LCD\_RS\_data$ & 0x100\\
\#define $LCD\_RS\_kommando$ & 0x000\\
\end{tabular}

Merk at ein her ser på signala kvar for seg. Ved å bruka \textbf{eller-operasjonar} i programkoden kan ein få til eit vilkårleg mønster for  styresignala, sjå neste punkt.

\pagebreak

\subsubsection{Punkt 3.4: Programkode}

Basert på CMSIS-standarden kan ein nå lett laga instruksjonar i C for å leggja inn bitmønster i utgangsregisteret for GPIO-modulen.
 %som igjen er kobla til LCD-modulen.

I tillegg treng ein metodar som realiserer venting i eit viss tidsintervall slik at ein oppfyller tidskrava ved overføringa. Ein presis metode vil ofte vera taimerbasert, men her er det tilstrekkjeleg med metodar som inneheld ei lita venteløkkje der \\ startverdien bestemmer tidsintervallet\footnote{Dette kan fininnstillast vhja. oscilloskop-målingar. Det er også viktig å hugsa at viss ein endrar optimaliseringsnivå, så vil utføringstida for venteløkkja endrast!}.

Me går nå ut frå at det er GPIO-modul B som skal brukast her, og at ingen andre metodar i systemet brukar denne porten.\\Me går også ut frå at porten er konfigurert vhja. ein eigen oppstartsmetode.

Basert på pseudokoden og bitmønstra som er laga, blir då programkoden for å overføra teiknet \emph{teikn} til LCD-skjermen, følgjande:

\begin{verbatim}
void skrivesyklys_data( uint8_t teikn)   {

  GPIOB->ODR = (LCD_Disable | LCD_Write | LCD_RS_data);   // Steg 1

  vent_60ns();  // Steg 2. Dette kan sannsynlegvis sløyfast, sjå merknaden under.

  GPIOB->ODR = (LCD_Enable | LCD_Write | LCD_RS_data | teikn);   // Steg 3

  vent_400ns(); // Steg 4. Her vil ein også oppfylla kravet til oppsett av data.

  GPIOB->ODR = (LCD_Disable | LCD_Write | LCD_RS_data | teikn);   // Steg 5
}

\end{verbatim}

Denne programkoden er som ein ser, laga som ein metode for skriving av teikn der ein overfører teiknet i metodekallet. Tilsvarande kan ein laga ein metode for skriving av kommandoar, der altså $RS$ = 0.


Venting blir altså
realisert som vist vhja. metodane over.  \\
\textbf{Merk:} Det er med den klokkefrekvensen som er i bruk her, 24 MHz, ikkje behov for å leggja inn ekstra venting for tidskrav
på mindre enn 100nsek, då sjølve assemblykoden for setjing av bit
i dataregisteret vil gi nok venting i slike tilfelle. Tida det tar ARM Cortex-M3 å utføra programinstruksjonane frå steg 1 til steg 3 utan ekstra venting, vil overstiga tidskravet på 60 nsek her.

\pagebreak

Når ein skal bruka desse metodane for å skriva f.eks. ein tekststreng til skjermen, er det viktig å hugsa at skjermen etter ein skrivesyklus treng tid på å få teiknet ut på skjermen. Skjermkontrolleren er derfor ikkje mottakeleg for nye teikn før etter ei viss tid. \\ Tabell 5 i databladet for kontrolleren,  \cite{data:LCD_kontrl}, viser dette. Tabellen inneheld alle kommandoar og dataoverføringar med tilhøyrande \emph{RS}-verdi samt \emph{utføringstid}.
\\ Som vist i tabellen, treng kontrolleren typisk rundt 40 $\mu $sek på å utføra ein vanleg kommando eller ei skriving av eit teikn til skjermen. Nokre kommandoar krev mykje lenger tid.

Med dette er realiseringa av grensesnittet fullført.

\section{Litt om val av type grensesnitt}

Ein har altså to hovudtypar av parallelle grensesnitt, nemleg \textbf{programmerte} og \textbf{dekoda} grensesnitt.

Programmerte grensesnitt er som vist enkle å konstruera, men gir pga.
meir programkode generelt mykje tregare dataoverføring. Dette gjer
at ein vanlegvis bruker dekoda grensesnitt mot eksterne minne og
andre komponentar der ein ønskjer raske overføringar. Viss mjukprosessoren i tillegg skal kunne køyra program frå eit eksternt minne, \textbf{må} grensesnittet vera dekoda.

Programmerte grensesnitt blir brukt mot trege komponentar eller komponentar
der ein ikkje er avhengig av raske overføringar. Dette kan f.eks.
vera skjermar eller
tastatur.

Mange mindre mikrokontrollerar har ikkje eit eksternt
bussgrensesnitt, noko som \\ gjer programmerte grensesnitt til det
einaste moglege. \\
Programmerte grensesnitt dominerer nok  som parallelt
grensesnitt mellom mikrokontrollerar og eksterne komponentar, men
inne i mikrokontrolleren og i mikroprosessorbaserte system som
f.eks. ein PC, er alle grensesnitta dekoda.

Når det gjeld  grensesnitt under eitt, har ein i lengre tid sett ein aukande bruk  av raske serielle framfor parallelle overføringar mellom
mikrokontrollerar og eksterne komponentar. Dette gir innsparingar i  pinnetal og banetal på eit kretskort og gjer at ein kan redusera dimensjonar og kostnader. Behovet for kabling mellom system blir også sterkt redusert. Tilgjengelege perifermodular for slike serielle standardar som f.eks. SPI, I2C, CAN, USB og Ethernett, og eit aukande tilfang av kretsar med slike grensesnitt, forsterkar denne utviklinga. Det er likevel mange grensesnitt som ut frå ulike omsyn framleis vil vera parallelle, og av desse vil ein ha både dekoda og programmerte grensesnitt.

